\documentclass[11pt,a4paper]{book}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{color}

	\title{EL PATITO FEO}
	\author{Hans Chistian Andersen}
	\date{}

\setcounter{tocdepth}{2}

\begin{document}

\maketitle
	
	\newpage
	
	\newpage
	
	\tableofcontents
	
	\addcontentsline{toc}{chapter}{listfigurename}
	\listoffigures
	
	
		\chapter{El paisaje}
		
		¡Estaba tan hermoso el campo! Era verano, el trigo estaba dorado, la avena verde y el heno apilado en haces en las verdes praderas.\\
Sobre sus largas patas rojas se paseaba una cig\"ue\~na parloteando en egipcio, que era el idioma que su madre le hab\'ia ense\~nado.\\
M\'as all\'a de los sembrados y de las praderas se extend\'an grandes bosques, en medio de los cuales se encontraban lagos profundos y ocultos. S\'i, ¡el campo estaba tan hermoso!\\\\
		
			\section{En un lugar}
			
			En medio de aquel paisaje y ba~nada por el sol se alzaba una vieja mansi\'on rodeada de un foso.\\
			Desde sus muros hasta el borde del agua crec\'ian unas plantas de bardana de hojas enormes, algunas tan altas que un ni\~no peque\~no podr\'ia pararse debajo de ellas.\\\\
			En este paraje tan agreste como el mismo bosque, la se\~nora pata estaba sentada sobre su nido.\\\\
			Se sent\'ia un poco impaciente, pues empollar huevos es un ofcio muy aburrido y casi nadie ven\'ia a visitarla.\\
Los otros patos prefer\'ian pasar el tiempo nadando en el foso que recorrer esa distancia contone\'andose para instalarse bajo las hojas de bardana a chismosear con ella.
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[scale=0.75]{Imagen1}
				\caption{La mamá Pata espera los nacimientos}
			\end{figure}
			
			\subsection{Los nacimientos}
			
			Hasta que al fin comenzaron a abrir los huevos, uno tras otro. "¡Pip, pip!", dec\'ian los patitos reci\'en nacidos, asomando la cabeza del cascar\'on.
			\begin{itemize}
				\item{¡cuac, cuac! ---les dec\'ia la se\~nora pata.}
			\end{itemize}
			Todos los patitos se apresuraban cuanto pod\'ian para echarle un vistazo al verde mundo que se extend\'ia bajo las hojas. La mam\'a los dejaba mirar todo lo que quisieran, ya que el verde es bueno para los ojos.
			\begin{itemize}
				\item{¡Qu\'e grande es el mundo! ---exclamaban los patitos, pues ciertamente dispon\'ian de mucho m\'as espacio ahora que el que ten\'ian dentro del huevo.}
			\end{itemize}
			\textbf{Los patitos}
			\begin{itemize}
				\item{¿Ustedes creen que esto es el mundo entero? ---pregunt\'o la mam\'a pata}
			\item{¡Claro que no! Han de saber que el mundo se extiende m\'as all\'a del otro lado del jard\'in y se adentra en la finca del p\'arroco, aunque yo nunca he llegado tan lejos. Vamos a ver, espero que ya est\'en todos afuera ---dijo, levant\'andose del nido}
			\end{itemize}			 

			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[scale=0.75]{Imagen2}
				\caption{Los huevos antes de nacer}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[scale=0.5]{Imagen3}
				\caption{Los patitos al nacer}
			\end{figure}
			
			\begin{itemize}
				\item{No, ¡qu\'e va! ¡Si falta el huevo m\'as grande de todos! ¿Pero cu\'anto tiempo se va a demorar? Ya estoy un poco harta de todo esto. Enseguida
volvi\'o a sentarse en el nido.}
				\item{¡Bueno, bueno! ¿C\'omo va eso? ---le pregunt\'o una pata vieja que ven\'ia a hacerle visita.}
				\item{Este huevo est\'a tan demorado ---dijo la mam\'a pata sin moverse del nido}
				\item{No hay forma de que rompa, pero f\'ijate en los otros. Son los patitos m\'as lindos que he visto en la vida. Id\'enticos al padre, ¡el muy bandido! No ha venido a visitarme una sola vez.}
				\item{Vamos a echarle un vistazo a ese huevo que no quiere reventar ---dijo la anciana pata---. No me extra\~nar\'ia nada que fuera un huevo de pava. En una ocasi\'on tambi\'en fui enga\~nada con unos huevos de esos, ¡y no te imaginas el trabajo que me dio criar aquellos pavitos! Porque d\'ejame advertirte que le tienen miedo al agua. No hab\'ia forma de que se metieran. Yo les graznaba y les daba picotazos pero no serv\'ia absolutamente de nada. D\'ejame mirarlo\dots S\'i, desde luego que es un huevo de pavo. De modo que puedes dejarlo un buen rato donde est\'a mientras ense\~nas a las otras cr\'ias a nadar.}
				\item{No, gracias; creo que me voy a quedar aqu\'i un rato m\'as. Ya he estado tanto tiempo aqu\'i sentada que me da igual esperar medio verano.}
				\item{Como quieras ---dijo la pata vieja, y se alej\'o contone\'andose. Hasta que por fin el huevo se abri\'o. ``Pip'', dijo el reci\'en nacido y se dej\'o caer del cascar\'on. ¡Pero era tan grande y tan feo! Mam\'a pata lo examin\'o}
				\item{Es un patito horrorosamente grande ---dijo---. No se parece en absoluto a los otros. ¿Ser\'a verdad que es un cr\'io de pavo? Pues bien\dots Muy pronto lo averiguaremos. Porque al agua va a ir a dar aunque lo tenga que arrastrar de las patas.}
			\end{itemize}

			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[scale=0.5]{Imagen4}
				\caption{El patito ha nacido un patito m\'as grande}
			\end{figure}			
			
		\chapter{Al d\'ia siguiente}
		
			Al d\'ia siguiente amaneci\'o haciendo un clima espl\'endido, y el sol esplandec\'ia sobre las verdes hojas de bardana. Mam\'a pata gui\'o a su nueva familia hasta el foso.\\
			¡Plaf!, se tir\'o al agua. "Cua, cua, cua", les dijo, y un patito tras otro se fueron lanzando. El agua les cubri\'o la cabeza enseguida, pero al instante resurg\'ian y 
otaban a la perfecci\'on.\\
Las piernas les funcionaban autom\'aticamente y all\'i estaban todos nadando.\\
			Todos, porque hasta el patito grande, gris y feo, ven\'ia con ellos.
		
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[scale=0.5]{Imagen5}
				\caption{El patito est\'a nadnado}
			\end{figure}		
		
			\section{El patito diferente tambi\'en sabe nadar}
				
				\begin{itemize}
					\item{V\'eanlo, por supuesto que no es un pavo ---dijo la mam\'a pata---. Hay que ver lo bien que usa las patas y qu\'e derecho se mantiene. Es hijo m\'io como el que m\'as, y muy bonito si se le mira a fondo, como debe ser. Cua, cua, cua, vengan conmigo. Los voy a llevar all\'a afuera al mundo y los voy a presentar en el corral de patos. Pero no se aparten de m\'i para que no los vayan a pisar. ¡Y mucho cuidado con el gato!}
				\end{itemize}
				
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[scale=0.25]{Imagen6}
				\caption{Hay que tener cuidado con el gato}
			\end{figure}
			
			Se encaminaron en la hacia el corral, donde en ese momento hab\'ia un gran alboroto porque dos familias de patos estaban peleando por una cabeza de anguila. Al nal de cuentas se la llev\'o el gato.\\
			
			\begin{itemize}
				\item{Ya ven, as\'i funciona el mundo ---les dijo a sus peque\~nos, mientras se relam\'ia el pico, pues a ella tambi\'en le habr\'ia gustado quedarse con la cabeza de anguila---. Caminen de prisa, no pierdan el ritmo y aseg\'urense de hacerle una bonita reverencia a esa vieja pata que est\'a all\'a. Es la m\'as distinguida de todos nosotros y tiene sangre espa\~nola. Por eso est\'a tan gorda. ¿Ven la cinta roja que tiene alrededor de la pierna? Eso es algo maravilloso, y la mayor distinci\'on que puede recibir un pato. Indica que no se quieren deshacer de ella, y que merece atenci\'on especial de parte de hombres y animales. ¡Sac\'udanse las plumas! Los dedos hacia afuera,como si fueran patitos bien educados. ¡Eso es! Igual que pap\'a y mam\'a. ¿Listos? Ahora inclinen el pescuezo y digan ``¡cual!''}
			\end{itemize}

			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[scale=0.75]{Imagen7}
				\caption{Mam\'a Pata ense\~na a los patitos}
			\end{figure}
			
			Hicieron como les ordenaba la mam\'a, pero los patos a su alrededor los miraban con desd\'en y dec\'ian en voz alta:\\
			
			\begin{itemize}
				\item{¡Miren eso! De modo que ella tambi\'en quer\'ia tener su nidada, como si ya no fu\'eramos suficientes\dots Pero uf! Miren qu\'e patito m\'as feo es aquel. A ese no lo vamos a tolerar aqu\'i. Un pato se acerc\'o corriendo y le dio un picotazo en el pescuezo.}
				\item{D\'ejenlo en paz ---dijo la madre---. No le est\'a haciendo mal a nadie.}
				\item{Puede que no ---dijo el pato que lo hab\'ia picoteado---, pero es demasiado grande y demasiado extra\~no, y se merece una buena paliza.}
				\item{¡Qu\'e nidada m\'as bonita has tenido, muchacha! ---le dijo la pata anciana, la de la cinta alrededor de la pierna.Todos quedaron muy lindos excepto aquel. No qued\'o tan bien hecho. Una l\'astima que no puedas empollarlo de nuevo}
			\end{itemize}	
							
		\chapter{Se meten con el patito}
		
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[scale=0.55]{Imagen8}
				\caption{El patito est\'a triste}
			\end{figure}
		
			Hasta que no aguant\'o m\'as y se salt\'o la cerca para escapar. Los pajaritos en los arbustos salieron huyendo despavoridos.\\

			\begin{itemize}
				\item{``Eso es porque soy tan feo'', pens\'o, cerrando los ojos.}
			\end{itemize}					
			
			Pero de todos modos sigui\'o avanzando hasta que lleg\'o a un pantano en el que viv\'ian gansos silvestres. All\'i se qued\'o la noche entera, exhausto y descorazonado.
			
			\section{A la mañana siguiente}
			
				Cuando lleg\'o la ma~nana, los gansos silvestres alzaron vuelo para ver qui\'en era el nuevo vecino en el pantano.
				
				\begin{itemize}
					\item{``¿Pero qu\'e especie de criatura eres?'', le preguntaron.}
				\end{itemize}
				
				Mientras el patito giraba la nuca en todas direcciones, haciendo reverencias como mejor sab\'ia. "Eres horrorosamente feo", le dijeron, "pero eso no nos importa, siempre y cuando no se te ocurra casarte con una de la famila".
				
				\begin{itemize}
					\item{¡Pobre patito!}
				\end{itemize}
				
				Por supuesto que el matrimonio ni siquiera le hab\'ia pasado por la cabeza. Lo \'unico que quer\'ia era que lo dejaran permanecer entre los juncos y de vez en cuando tomar un poco de agua del pantano.\\
				All\'i se qued\'o dos d\'ias enteros, hasta que conoci\'o a dos j\'ovenes gansos. No llevaban mucho tiempo fuera del cascar\'on y por eso eran tan insolentes.
				
				\begin{itemize}
					\item{---Vamos a ver, camarada ---le dijeron---; eres tan feo que nos has ca\'ido en gracia. Ven con nosotros y juguemos a ser aves de paso. En otro pantano que no queda muy lejos de aqu\'i hay unas gansitas j\'ovenes y solteras, que saben graznar estupendamente.}
					\item{Eres tan feo que con seguridad vas a llamar la atenci\'on de todas.}
				\end{itemize}
				
			\begin{figure}[htb!]
				\includegraphics[scale=1]{Imagen9}
				\caption{El patito se encuentra con los gansos}
			\end{figure}
			
		\chapter{Los disparos los los interrumpieron\dots}
		
			En ese momento resonaron un par de disparos, ¡bang, bang!, y los dos j\'ovenes gansos cayeron muertos entre los juncos. El agua se ti\~n\'o de rojo con su sangre.\\
			¡Bang, bang!, son\'o de nuevo y mientras bandadas enteras de gansos silvestres sal\'ian huyendo de los juncos, reson\'o otra descarga de disparos. Se trataba de una gran cacer\'ia. Los cazadores estaban ocultos alrededor del pantano, y algunos incluso estaban sobre las ramas de los \'arboles de la orilla.\\
			Nubes de humo azul surg\'ian de entre los \'arboles y se iban flotando sobre la supercie del agua.\\
			Llegaron los perros de caza chapaleando entre el agua, y, a su avance se iban doblando por todas partes las ramas de los juncos. Esto le produjo tal pavor al pobre patito que gir\'o el pescuezo como si fuera a esconder la cabeza entre las alas. Pero en ese preciso momento apareci\'o a su lado un perro espantosamente grande. La lengua le colgaba fuera de la boca y sus siniestros ojos lanzaban un resplandor temible.\\
			Abri\'o su enorme mand\'ibula, ense~n\o sus alados dientes, y de pronto \dots<plaf!\dots ¡sigui\'o su camino sin tocarlo!\\
			
			\begin{itemize}
					\item{Gracias al cielo ---suspir\'o el patito---. Soy tan feo que ni siquiera el perro se molest\'o en hincarme el diente..}
			\end{itemize}
			
			Se qued\'o completamente inm\'ovil mientras que los perdigones repiqueteaban sobre los juncos, y los cazadores disparaban sin descanso.\\
			Ya era tarde cuando todo volvi\'o a la calma, e incluso ahora el pobre patito no se atrev\'ia a moverse. Esper\'o varias horas antes de atreverse a asomar la cabeza, y enseguida escap\'o del pantano tan velozmente como fue capaz.\\
			Pas\'o corriendo por campos y praderas. El viento era tan fuerte que al patito le costaba un gran esfuerzo mantenerse sobre sus patas.
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[scale=0.60]{Imagen10}
				\caption{El patito se encuentra con los perros}
			\end{figure}
		
		\chapter{Por la noche}
		
			Ya avanzada la noche lleg\'o a una peque\~na y miserable choza, tan destartalada que no sabr\'ia de cual lado caerse, \'unica raz\'on por la que se manten\'ia en pie. El viento azotaba al patito con tal fuerza, que tuvo que sentarse sobre su cola para aguantarlo. La tormenta se hac\'ia m\'as y m\'as fuerte, pero en un momento cay\'o en cuenta de que una de las bisagras estaba suelta y que la puerta estaba tan torcida que le ser\'ia f\'acil colarse por la estrecha abertura.\\
			Eso fue justamente lo que hizo.\\
			All\'i viv\'ia una anciana con su gato y su gallina. El gato, al que le hab\'ia dado el nombre de "Hijuelo", sab\'ia arquear el lomo, ronronear e incluso soltar chispas, aunque para ello hab\'ia que frotarlo al rev\'es. La gallina ten\'ia un par de patas flacas y cortas, de modo que la llamaban ``Gallinita Paticorta''.\\
			Pon\'ia buenos huevos y la anciana la quer\'ia como si fuera su propia hija.\\
			En la ma\~nana, muy temprano, se dieron cuenta de la presencia del extra\~no pato. El gato comenz\'o a ronronear y la gallina a cacarear.\\\\
			
			\begin{itemize}
					\item{¿Pero qu\'e demonios pasa? ---pregunt\'o la anciana buscando a su alrededor.}
			\end{itemize}

			No andaba muy bien de la vista, as\'i que se crey\'o que el patito feo era una pata regordeta que se le hab\'ia perdido\\
			
			\begin{itemize}
					\item{¡Qu\'e suerte! ---dijo---.Ahora vamos a tener huevos de pata\dots a menos que sea macho. Hay que darle unos d\'ias de prueba.}
			\end{itemize}

			De manera que el patito estuvo de prueba tres semanas, pero no puso ni un solo huevo. Resulta que en esta casucha el gato era el amo y se\~nor y la gallina el ama. Dec\'ian siempre, ``nosotros y el mundo'', pues se consideraban la mitad del mundo, y por cierto la mitad mejor. Al patito le pareci\'o que podr\'ia haber otras maneras de ver las cosas, pero la gallina no quer\'ia ni o\'ir hablar de aquello.\\
			
			\begin{itemize}
					\item{¿Puedes poner huevos? ---le pregunt\'o.}
					\item{No}
					\item{Entonces mejor har\'ias en cerrar el pico.}
			\end{itemize}
			
			El gato le pregunt\'o:\\
			
			\begin{itemize}
					\item{¿Puedes arquear el lomo, ronronear, o echar chispas?}
					\item{No}
					\item{En ese caso gu\'ardate tus opiniones para ti misma cuando est\'an hablando individuos sensatos.}
			\end{itemize}

			El patito se sent\'o en un rinc\'on, sinti\'endose de lo m\'as abatido. Pero despu\'es de un momento le volvi\'o el recuerdo del aire fresco y la luz del sol. Se sinti\'o pose\'ido por un deseo tal de nadar que no pudo aguantarse las ganas de hablarle de ello a la gallina\\
			
			\begin{itemize}
					\item{¿Qu\'e diablos se te ha metido en la cabeza? ---exclam\'o ella---. No tienes absolutamente nada qu\'e hacer y es por eso que se te ocurren tales tonter\'ias\dots A ver, intenta poner un huevo, o aprende a ronronear, y ver\'as que se te pasa.}
					\item{Pero es tan refrescante flotar en el agua ---dijo el patito---; y tan refrescante sentir todo el peso del agua sobre tu cabeza cuando buceas hacia el fondo.}
					\item{S\'i, debe ser un gran placer ---dijo la gallina burlonamente---. Me parece que has perdido la cabeza.}
					\item{Preg\'untale al gato, que es el tipo m\'as listo que conozco, si a \'el le gusta nadar o zambullirse en el agua. De m\'i no voy a decir nada. Pero preg\'untale a la anciana, nuestra du\~na. No hay una persona en la tierra m\'as sabia que ella. ¿Te imaginas que ella va a querer ir a nadar para sentir todo el peso del agua sobre su cabeza cuando bucea hacia el fondo?}
					\item{Ustedes no me comprenden ---dijo el patito.}
					\item{Bueno, pues si nosotros no te comprendemos, ¿entonces qui\'en? No estar\'as pensando que eres m\'as listo que el gato y la anciana\dots para no mencionarme a m\'i misma. No seas tan vanidoso, muchacho. Lo que deber\'ias es darle gracias a tu Creador por la amabilidad que te hemos demostrado. ¿Acaso no viniste a dar en este cuarto c\'omodo? ¿Acaso no has encontrado en este sitio quienes te dicen c\'omo son las cosas? Y eres tan papanatas que no es ning\'un placer estar en compa\~n\'ia tuya. Cr\'eeme que te estoy diciendo esto solo por tu propio bien. Digo verdades inc\'omodas, pero esa es la \'unica manera en que puedes saber qui\'enes son tus amigos. Ahora haz el favor de poner un par de huevos.}
			\end{itemize}

			Y aseg\'urate de aprender a ronronear o a echar chispas.\\
			
			\begin{itemize}
				\item{Creo que mejor me voy a conocer el amplio mundo ---dijo el patito.}
				\item{Como quieras dijo la gallina.}
			\end{itemize}
		
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[scale=0.75]{Imagen11}
				\caption{El patito se va recorrer mundo}
			\end{figure}		
		
		\chapter{El patito casi se muere}
		
			¡El invierno se hizo a\'un m\'as fr\'io! Tan fr\'io que el patito se ve\'ia forzado a nadar aqu\'i y all\'a todo el tiempo para impedir que el agua se congelara en torno suyo. Pero cada noche el hueco en el que nadaba se hac\'ia m\'as y m\'as peque\~no. Vino luego una helada tan fuerte, que el patito tuvo que mover las piernas todo el tiempo para que el agua no se cerrara del todo. Hasta que al fin, demasiado d\'ebil para moverse, se qued\'o quieto y comenz\'o a congelarse r\'apidamente.
		
			\section{Le recoge un granjero}
			
				A la ma\~nana siguiente, muy temprano, lleg\'o un granjero y cuando vio c\'omo estaban las cosas rompi\'o el hielo con uno de sus zuecos de madera, y recogi\'o al patito para llev\'arselo a casa a su mujer. All\'a revivi\'o el patito, pero cuando los ni\~nos vinieron a jugar con \'el, pens\'o que quer\'ian hacerle da\~no.\\
				Aterrorizado, fue a meterse revoloteando en la paila de la leche, haciendo que se derramara por todo el cuarto. La mujer grit\'o y dio unas palmadas en el aire, y \'el, m\'as asustado, se metio en el barril de la mantequilla, y desde all\'i en el barril de la harina.\\\\
				¡Hay que imaginarse la pinta que ten\'ia cuando sali\'o! La mujer soltaba alaridos y quer\'ia pegarle con la escoba, los ni\~nos tropezaban unos con otros tratando de agarrarlo, mientras re\'ian y gritaban. Por fortuna la puerta estaba abierta, y el patito se escap\'o hacia los arbustos, y all\'i se extendi\'o sobre la nieve reci\'en ca\'ida, como atolondrado. Pero ser\'ia demasiado triste contar todas las miserias y dicultades que el patito tuvo que aguantar durante aquel cruel invierno. Cuando volvi\'o a brillar el c\'alido sol, el patito segu\'ia vivo entre los juncos del pantano. Las alondras comenzaron a cantar de nuevo. Era la hermosa primavera.
			
		\chapter{Entonces lleg\'o la primavera}
		
			Entonces, muy de repente, prob\'o sus alas. Surcaban el aire con mucha m\'as fuerza que antes, y pronto lo llevaron lejos. Antes de que supiera bien lo que estaba ocurriendo, se encontr\'o en un gran jard\'in con manzanos en flor.\\
			Las lilas llenaban el aire con su fragancia y colgaban de verdes ramas que se inclinaban sobre un sinuoso arroyo. ¡Ah, qu\'e encantador era estar all\'i, en la frescura de la primavera! En eso, surgieron de la espesura frente a \'el tres hermosos cisnes blancos, rizando sus plumas y nadando con suavidad en el arroyo.\\\\
			El patito feo reconoci\'o a aquellas nobles criaturas que una vez hab\'ia visto levantar el vuelo, y lo invadi\'o un extra\~no sentimiento de tristeza.\\\\
			
			\begin{itemize}
				\item{¡Volar\'e cerca de aquellas regias aves! ---se dijo---. Me dar\'an picotazos sin tregua por haberme atrevido a acercarme a ellas con lo feo que soy. Pero no me importa. Mejor es que ellas me maten a picotazos, que sufrir los pellizcos de los patos, los mordiscos de las gallinas, los puntapi\'es de la muchacha que alimenta las aves y las miserias del invierno.}
			\end{itemize}
			
			As\'i que vol\'o hasta el agua y nad\'o hacia los hermosos cisnes. Lo vieron y se le acercaron con las plumas en alto.\\\\
			
			\begin{itemize}
				\item{``¡M\'atenme, m\'atenme'', dijo la desdichada criatura, inclinando la cabeza hacia el agua para esperar la muerte. Pero, ¿qu\'e vio all\'i reflejado en el l\'impido arroyo? ¡Era un reflejo de s\'i mismo, pero ya no era la imagen de un p\'ajaro sucio, torpe, gris y repugnante! ¡Era un cisne!}
			\end{itemize}

			Poco importa que se nazca en un corral de patos, si procedes de un huevo de cisne. Ahora se alegraba mucho de haber pasado tantos trabajos y desgracias, pues ten\'ia mucho mayor entendimiento de su propia buena fortuna y de la belleza cuando la ten\'a enfrente. Los tres enormes cisnes nadaban a su alrededor y lo acariciaban con sus picos\\\\
			Unos ni\~nos entraron en el jard\'in y empezaron a lanzar al agua pedazos de pan y semillas. El m\'as peque	~no exclam\'o:\\\\
			
			\begin{itemize}
				\item{"¡Aqu\'i hay un nuevo cisne!",y los dem\'as se regocijaron.}
				\item{"S\'i, ha llegado un nuevo cisne", dec\'ian, aplaudiendo y bailando.}
			\end{itemize}
			
			Luego fueron a traer al padre y a la madre. Y mientras les lanzaban pan y pedazos de papel, todos estaban de acuerdo:\\\\
			
			\begin{itemize}
				\item{``¡S\'i , el nuevo es el m\'as hermoso!''}
				\item{``¡Es tan joven y tan apuesto!''}
			\end{itemize}

			Esto lo llen\'o de timidez, y entonces escondi\'o la cabeza bajo el ala. No entend\'ia nada de lo que estaba pasando. Estaba muy feliz, pero no sent\'ia ni pizca de orgullo, pues en los corazones bondadosos no tiene cabida el orgullo. Record\'o los desprecios y humillaciones del pasado, y ahora escuchaba c\'omo todos dec\'ian que era el m\'as hermoso de todas aquellas aves hermosas. A su paso las lilas inclinaban sus ramas hasta el arroyo, y los rayos del sol eran c\'alidos y reconfortantes. Riz\'o entonces sus alas, elev\'o el esbelto cuello, y exclam\'o desde lo m\'as hondo de su coraz\'on:\\\\
			
			\begin{itemize}
				\item{``Cuando era el patito feo nunca so\~n\'e que pudiera existir tanta felicidad''.}
			\end{itemize}
	
\end{document}